[HK_STSTW_InformationCentre_2008.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_STSTW_InformationCentre_2008.JPG "fig:HK_STSTW_InformationCentre_2008.JPG")
[Shau_Kei_Wan_Preliminary_Treatment_Works,_Hong_Kong.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shau_Kei_Wan_Preliminary_Treatment_Works,_Hong_Kong.jpg "fig:Shau_Kei_Wan_Preliminary_Treatment_Works,_Hong_Kong.jpg")
[Drainage_Services_Department_Kwai_Chung_Preliminary_Treatment_Works_(Hong_Kong).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Drainage_Services_Department_Kwai_Chung_Preliminary_Treatment_Works_\(Hong_Kong\).jpg "fig:Drainage_Services_Department_Kwai_Chung_Preliminary_Treatment_Works_(Hong_Kong).jpg")
[Shatin_Sewage_Treatment_Works_Aerial_view_201712.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shatin_Sewage_Treatment_Works_Aerial_view_201712.jpg "fig:Shatin_Sewage_Treatment_Works_Aerial_view_201712.jpg")是香港目前最大規模的二級污水處理廠\]\]
[Ngong_Ping_Sewage_Treatment_Information_Centre_(Hong_Kong).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ngong_Ping_Sewage_Treatment_Information_Centre_\(Hong_Kong\).jpg "fig:Ngong_Ping_Sewage_Treatment_Information_Centre_(Hong_Kong).jpg")
**渠務署**（，[縮寫](../Page/縮寫.md "wikilink")：****）是[香港特別行政區政府](../Page/香港特別行政區政府.md "wikilink")[發展局屬下的](../Page/發展局.md "wikilink")[部門](../Page/香港特別行政區政府部門.md "wikilink")，原隸屬[環境運輸及工務局](../Page/環境運輸及工務局.md "wikilink")，2007年7月1日[決策局重組後劃入新成立的](../Page/決策局.md "wikilink")[發展局](../Page/發展局.md "wikilink")，專責[香港的](../Page/香港.md "wikilink")[防洪及](../Page/防洪.md "wikilink")[污水處理](../Page/污水處理.md "wikilink")，並負責相關的渠務工程和管理污水處理廠。現任渠務署署長是唐嘉鴻，副署長是麥嘉為。

## 歷史

渠務署的前身，是於1890年成立的**渠務辦事處**，當時隸屬於香港政府的[工務局](../Page/工務局.md "wikilink")。1964年，渠務辦事處與負責路政管理的馬路部合併為**馬路渠務部**。1969年，當時的馬路渠務部分拆成負責全港排水管理的**渠務部**和負責路政管理的馬路部（即現時的[路政署](../Page/路政署.md "wikilink")），為當時的工務局[土木工程科屬下的部門](../Page/土木工程科.md "wikilink")。

1989年9月1日，當時負責渠務的渠務部正式改組為現時渠務署，成為[布政司署下屬工務科](../Page/布政司署.md "wikilink")（1997年改為隸屬工務局）的一個政府職能管理部門。2002年7月1日，[問責制正式實施](../Page/問責制.md "wikilink")，渠務署成為當時新的決策局[環境運輸及工務局屬下的部門](../Page/環境運輸及工務局.md "wikilink")。

## 抱負和使命

**抱負**

  - 提供世界級的污水和雨水處理排放服務，以促進香港的可持續發展

**使命**

  - 以具經濟效益和合乎環保的方式改善服務
  - 致力關懷員工，營造安全、和諧及身心健康的工作環境，培育員工的發展和創新思維
  - 強化與社區、業界和各地相關機構的關係
  - 以改善渠溝、污水等促進各系統的發展

**信念**

  - 以客為本
  - 優質服務
  - 勇於承擔
  - 群策群力
  - 渠通八逹
  - 有渠側靈

## 歷任首長

  - [吳詒蔭](../Page/吳詒蔭.md "wikilink")
  - [郭禮莊](../Page/郭禮莊.md "wikilink")（1996年8月—2002年6月8日）
  - [張達烱](../Page/張達烱.md "wikilink")（2002年6月9日—2005年10月1日）
  - [黃志強](../Page/黃志強.md "wikilink")（2005年10月2日—2008年3月9日）
  - [劉家強](../Page/劉家強.md "wikilink")（2008年3月10日—2010年9月2日）
  - [陳志超](../Page/陳志超_\(香港政府官員\).md "wikilink")（2010年9月3日—2014年2月2日）
  - [鍾錦華](../Page/鍾錦華.md "wikilink")（2014年2月3日—2015年5月10日）
  - [唐嘉鴻](../Page/唐嘉鴻.md "wikilink")（2015年6月1日至今）

## 位置

渠務署辦事處位於[香港](../Page/香港.md "wikilink")[香港島](../Page/香港島.md "wikilink")[灣仔](../Page/灣仔.md "wikilink")[告士打道](../Page/告士打道.md "wikilink")5號[稅務大樓](../Page/稅務大樓.md "wikilink")40-45樓及[九龍政府合署](../Page/九龍政府合署.md "wikilink")。

## 防洪策略工程

[Tai_Hang_Tung_Flood_Storage_Flood_water_pumping_station_interior_2018.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tai_Hang_Tung_Flood_Storage_Flood_water_pumping_station_interior_2018.jpg "fig:Tai_Hang_Tung_Flood_Storage_Flood_water_pumping_station_interior_2018.jpg")
[Tai_Hang_Tung_Flood_storage_201801.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tai_Hang_Tung_Flood_storage_201801.jpg "fig:Tai_Hang_Tung_Flood_storage_201801.jpg")

在1997年和1998年間，[旺角曾發生多次嚴重水浸](../Page/旺角.md "wikilink")，政府因此開展大坑東蓄洪計劃。工程於2001年12月動工，2004年9月完工。蓄洪池位於大坑東遊樂場的欖球場和足球場的地底，整體面積長136米、闊130米和深9.5米，總容量為10萬立方米，設計可抵禦50年一遇的暴雨，即每小時超過100毫米降雨量。

其後在2009年啟用，斥資2億港元興建的上環雨水泵房設9000立方米的地下蓄洪池，解決過往[上環出現嚴重水浸的情況](../Page/上環.md "wikilink")。

政府為紓緩[灣仔](../Page/灣仔.md "wikilink")、[跑馬地和](../Page/跑馬地.md "wikilink")[銅鑼灣一帶的水浸問題](../Page/銅鑼灣.md "wikilink")。自2011年9月起，耗資共10.7億元在跑馬地遊樂場建跑馬地蓄洪池，總容量為6萬立方米，於2017年3月全面啟用。該蓄洪池採用自動化監察系統，而且收集到的雨水亦能再用，每年可提供22萬立方米重用水。

現時香港有3條雨水排放隧道，包括[港島西雨水排放隧道](../Page/港島西雨水排放隧道.md "wikilink")、[荔枝角雨水排放隧道和](../Page/荔枝角雨水排放隧道.md "wikilink")[荃灣雨水排放隧道](../Page/荃灣雨水排放隧道.md "wikilink")，它們都建於半山上，作用就是減少山上的雨水湧到山腳下的發展區，減輕該區排水道的負荷。

## 污水處理設施

### 隔篩廠（基本污水處理廠）

以隔篩及沉砂除去污水中直徑超過6毫米的固體廢物及砂礫

  - 九龍

<!-- end list -->

  - [西北九龍基本污水處理廠](../Page/西北九龍基本污水處理廠.md "wikilink")
  - [土瓜灣基本污水處理廠](../Page/土瓜灣基本污水處理廠.md "wikilink")
  - [觀塘基本污水處理廠](../Page/觀塘基本污水處理廠.md "wikilink")
  - [深水埗一期污水隔篩廠](../Page/深水埗一期污水隔篩廠.md "wikilink")
  - [深水埗二期污水隔篩廠](../Page/深水埗二期污水隔篩廠.md "wikilink")
  - [長沙灣基本污水處理廠](../Page/長沙灣基本污水處理廠.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 港島區

<!-- end list -->

  - [中環基本污水處理廠](../Page/中環基本污水處理廠.md "wikilink")
  - [灣仔西基本污水處理廠](../Page/灣仔西基本污水處理廠.md "wikilink")（已拆卸）
  - [灣仔東基本污水處理廠](../Page/灣仔東基本污水處理廠.md "wikilink")
  - [北角基本污水處理廠](../Page/北角基本污水處理廠.md "wikilink")
  - [香港仔基本污水處理廠](../Page/香港仔基本污水處理廠.md "wikilink")
  - [鴨脷洲基本污水處理廠](../Page/鴨脷洲基本污水處理廠.md "wikilink")
  - [華富基本污水處理廠](../Page/華富基本污水處理廠.md "wikilink")
  - [沙灣基本污水處理廠](../Page/沙灣基本污水處理廠.md "wikilink")
  - [石澳基本污水處理廠](../Page/石澳基本污水處理廠.md "wikilink")
  - [柴灣基本污水處理廠](../Page/柴灣基本污水處理廠.md "wikilink")
  - [筲箕灣基本污水處理廠](../Page/筲箕灣基本污水處理廠.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 新界區

<!-- end list -->

  - [將軍澳基本污水處理廠](../Page/將軍澳基本污水處理廠.md "wikilink")
  - [葵涌基本污水處理廠](../Page/葵涌基本污水處理廠.md "wikilink")
  - [青衣基本污水處理廠](../Page/青衣基本污水處理廠.md "wikilink")
  - [望后石基本污水處理廠](../Page/望后石基本污水處理廠.md "wikilink")
  - [新圍基本污水處理廠](../Page/新圍基本污水處理廠.md "wikilink")

### 一級污水處理廠

基本處理後，以沉澱減少懸浮固體。一般可減少污水中懸浮固體約70%及[生化需氧量約](../Page/生化需氧量.md "wikilink")30%。

  - [長洲污水處理廠](../Page/長洲污水處理廠.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [大澳隠化池](../Page/大澳隠化池.md "wikilink")

### 化學強化一級污水處理廠

基本處理後，一級處理中利用化學品進一步減少懸浮固體及生化需氧量。這項程序可減少污水中懸浮固體及生化需氧量達60至80%。

  - [昂船洲污水處理廠](../Page/昂船洲污水處理廠.md "wikilink")－設計每日流量：1725千立方米每日

<!-- end list -->

  - [小蠔灣污水處理廠](../Page/小蠔灣污水處理廠.md "wikilink")－設計每日流量：180千立方米每日

<!-- end list -->

  - [數-{}-碼港污水處理廠](../Page/數碼港污水處理廠.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [深井污水處理廠](../Page/深井污水處理廠.md "wikilink")
  - [屯門望后石污水處理廠](../Page/屯門望后石污水處理廠.md "wikilink")

### 小型二級污水處理廠

基本及一級處理後，以微生物減少有機污染物。經處理的污水符合30mg/L懸浮固體及20mg/L生化需氧量的排放標準。

  - [碧翠山污水處理廠](../Page/碧翠山污水處理廠.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 港島區

<!-- end list -->

  - [哥連臣角懲教所污水處理廠](../Page/哥連臣角懲教所污水處理廠.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 離島區

<!-- end list -->

  - [梅窩污水處理廠](../Page/梅窩污水處理廠.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [麻埔坪污水處理廠](../Page/麻埔坪污水處理廠.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [沙咀勞教中心污水處理廠](../Page/沙咀勞教中心污水處理廠.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [石壁生物轉盤廠](../Page/石壁生物轉盤廠.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [芝麻灣懲教署污水處理廠](../Page/芝麻灣懲教署污水處理廠.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [芝新懲教署污水處理廠](../Page/芝新懲教署污水處理廠.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [喜靈洲勵固戒毒所污水處理廠](../Page/喜靈洲勵固戒毒所污水處理廠.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [喜靈洲勵新懲教所污水處理廠](../Page/喜靈洲勵新懲教所污水處理廠.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [喜靈洲氧化溝廠](../Page/喜靈洲氧化溝廠.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [喜靈洲生物轉盤廠](../Page/喜靈洲生物轉盤廠.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [坪洲污水處理廠](../Page/坪洲污水處理廠.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [洪聖爺泳灘污水處理廠](../Page/洪聖爺泳灘污水處理廠.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 新界北區

<!-- end list -->

  - [沙頭角污水處理廠](../Page/沙頭角污水處理廠.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [文錦渡管制站污水處理廠](../Page/文錦渡管制站污水處理廠.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [文錦渡食品管制站污水處理廠](../Page/文錦渡食品管制站污水處理廠.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [羅湖懲教所污水處理廠](../Page/羅湖懲教所污水處理廠.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [羅湖警區總部污水處理廠](../Page/羅湖警區總部污水處理廠.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [古洞街市污水處理廠](../Page/古洞街市污水處理廠.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [落馬洲管制站污水處理廠](../Page/落馬洲管制站污水處理廠.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [落馬洲警察行動基地污水處理廠](../Page/落馬洲警察行動基地污水處理廠.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 元朗區

<!-- end list -->

  - [錦田街市污水處理廠](../Page/錦田街市污水處理廠.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 屯門區

<!-- end list -->

  - [小欖醫院污水處理廠](../Page/小欖醫院污水處理廠.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [小欖精神病治療中心污水處理廠](../Page/小欖精神病治療中心污水處理廠.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [大欖涌水警基地污水處理廠](../Page/大欖涌水警基地污水處理廠.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [大欖懲教所污水處理廠](../Page/大欖懲教所污水處理廠.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 大埔區

<!-- end list -->

  - [船灣預先污水處理廠](../Page/船灣預先污水處理廠.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 西貢區

<!-- end list -->

  - [清水灣二灘污水處理廠](../Page/清水灣二灘污水處理廠.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [壁屋員工宿舍污水處理廠](../Page/壁屋員工宿舍污水處理廠.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [壁屋監獄污水處理廠](../Page/壁屋監獄污水處理廠.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [壁屋懲教所污水處理廠](../Page/壁屋懲教所污水處理廠.md "wikilink")

### 大型二級污水處理廠

  - [沙田污水處理廠](../Page/沙田污水處理廠.md "wikilink")－設計每日流量：236千立方米

<!-- end list -->

  - [大埔污水處理廠](../Page/大埔污水處理廠.md "wikilink")－設計每日流量：88千立方米每日

<!-- end list -->

  - [石湖墟污水處理廠](../Page/石湖墟污水處理廠.md "wikilink")－設計每日流量：80千立方米每日

<!-- end list -->

  - [元朗污水處理廠](../Page/元朗污水處理廠.md "wikilink")－設計每日流量：70千立方米每日。2013年，渠務署在元朗污水處理廠安裝香港首部微型渦輪發電機（利用燃料將空氣加壓及產生氣流推動，成本約320萬港元），將[沼氣轉化成為](../Page/沼氣.md "wikilink")[電能](../Page/電能.md "wikilink")，於同年7月中投入運作。元朗污水處理廠每年大約生產146,000立方米的沼氣，當中60%透過發電機產生電能，其餘40%提供予燃氣式熱水爐使用。預計微型渦輪發電機每年可以產生逾10千瓦的電力，等如12個4人家庭1年的耗電量，每年可以節省約10萬港元的電費，同時減少逾83公噸二氧化碳的排放量\[1\]。

<!-- end list -->

  - [赤柱污水處理廠](../Page/赤柱污水處理廠.md "wikilink")－設計每日流量：11.6千立方米每日

<!-- end list -->

  - [西貢污水處理廠](../Page/西貢污水處理廠.md "wikilink")－設計每日流量：8千立方米每日

### 三級污水處理廠

基本、一級及二級處理後，以過濾、消毒及加氯去除污水中的營養物和餘下的懸浮固體，污水處理後便成為清徹及安全無味的循環再用水，亦稱為「再造水」\[2\]。

  - [昂坪污水處理廠](../Page/昂坪污水處理廠.md "wikilink")－設計每日流量：3千立方米每日

<!-- end list -->

  -
    （參考來源：\[3\]）

### 部門船隊

淨化海港計劃第二期甲項目建造兩首污泥貨櫃船，用作盛載淨化污水過後的殘留污泥，名為「淨港一號」和「淨港二號」，屬本港首次採用「柴油─電力推進」環保貨櫃船，泊岸卸載污泥貨櫃期間，船隻將從岸邊取電，不須燃燒柴油。
主要任務為由昂船洲污水處理廠運送淨化污水過程所沉澱出的污泥，運往屯門曾咀污泥處理中心進行焚化。\[4\] \[5\]
[Clean_Harbour_1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Clean_Harbour_1.jpg "fig:Clean_Harbour_1.jpg")
[Clean_Harbour_2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Clean_Harbour_2.jpg "fig:Clean_Harbour_2.jpg")

#### 淨港一號(Clean Harbour 1)\[6\]

  - 類別:貨櫃船
  - 海上移動服務識別號:477995437
  - 國際海事組織編號:9708277
  - 正式編號:HK-4292
  - 呼號:VROH7
  - 淨噸位:657噸
  - 總噸位:1971噸
  - 服役:2015年3月5日

設有「龍門式」起重機，能將污泥貨櫃從貨車直接吊運到船上，每小時更可吊運10個污泥貨櫃。上限可載90個污泥貨櫃，共1200噸污泥。

#### 淨港二號(Clean Harbour 2)\[7\]

  - 類別:貨櫃船
  - 海上移動服務識別號:477995441
  - 國際海事組織編號:9708289
  - 正式編號:HK-4305
  - 呼號:VROJ4
  - 淨噸位:657噸
  - 總噸位:1971噸
  - 服役:2015年3月5日

設有「龍門式」起重機，能將污泥貨櫃從貨車直接吊運到船上，每小時更可吊運10個污泥貨櫃。上限可載90個污泥貨櫃，共1200噸污泥。

## 統計

香港公共渠務管道總共8,000公里。

## 外部連結

  - [香港特別行政區政府 渠務署](http://www.dsd.gov.hk)

## 參考資料

## 參見

  - [香港供水](../Page/香港供水.md "wikilink")

|-    |-   |-    |-  |-

[category:香港污水處理](../Page/category:香港污水處理.md "wikilink")
[分類:香港水利](../Page/分類:香港水利.md "wikilink")

1.  [污水廠發電機將沼氣轉化成電能](https://hk.news.yahoo.com/%E6%B1%A1%E6%B0%B4%E5%BB%A0%E7%99%BC%E9%9B%BB%E6%A9%9F%E5%B0%87%E6%B2%BC%E6%B0%A3%E8%BD%89%E5%8C%96%E6%88%90%E9%9B%BB%E8%83%BD-092300257.html)
    《星島日報》 2013年9月12日
2.
3.
4.  <http://www.info.gov.hk/gia/general/201503/05/P201503050498.htm>
5.  <http://www.info.gov.hk/gia/general/201503/05/P201503050539.htm>
6.  [http://ebs.mardep.gov.hk/tc/index.php|海事處電子業務系統](http://ebs.mardep.gov.hk/tc/index.php%7C海事處電子業務系統)
7.  [http://ebs.mardep.gov.hk/tc/index.php|海事處電子業務系統](http://ebs.mardep.gov.hk/tc/index.php%7C海事處電子業務系統)